\chapter{Problematyka prywatności i anonimowości w Internecie}
Technika, o której traktuje ta praca, jest ważnym tematem głównie dlatego, że
wykorzystanie jej do identyfikacji użytkowników ma istotne implikacje w obszarze
prywatności i anonimowości.

\section{Prywatność i anonimowość}
Prywatność internetowa to pewien podzbiór relacji pomiędzy gromadzeniem i
rozpowszechnianiem danych, technologią, społecznym oczekiwaniom wobec
prywatności i prawnymi oraz politycznym problemami orbitującymi wokół tych
zagadnień \cite{michael2014uberveillance}. W celach orientacyjnych stosowanym
uproszczeniem jest pogląd, że prywatność internetowa to możliwość zatrzymania
związanych z własną aktywnością danych dla siebie. Anonimowością jest zatem
sytuacja, w której przekazywanie takich danych jest zablokowane.

Prywatność i anonimowość użytkowników Internetu stała się zagadnieniem jeszcze
przed nadejściem ery Internetu \cite{david1965some}, pozwalając na koniec lat
dziewięćdziesiątych na zaognienie dyskusji, która trwa do dzisiaj. Użytkownicy
Internetu mają różne oczekiwania wobec poziomu ich prywatności w sieci. Mniej
wyczuleni na punkcie prywatności użytkownicy są w stanie pójść na pewny
kompromis pomiędzy wykorzystaniem ich danych a oferowanym na tej podstawie
potencjalnym usprawnieniem ich doświadczeń w Internecie (na przykład na
konkretnych stronach internetowych, w kontekście sieci reklamowych lub w innych
szerszych, kontekstach). Akceptują oni ryzyko zbyt szczegółowego profilowania,
potencjalnych naruszeń prywatności i inwigilacji. Inni użytkownicy dążą (mniej
lub bardziej) do utrzymania anonimowości takiej, jaka panowała w Internecie na
początku jego istnienia \cite[s. 54--69]{snowden2019pamiec}.

\subsection{Łączenie danych}
Istnieją firmy specjalizujące się w pozyskiwaniu, kupowaniu i przetwarzaniu
danych użytkowników w różnych celach (zwykle reklamowych). Nie wszystkie firmy
rynku danych przetwarzają dane w sposób naruszający prywatność użytkowników, ale
techniki takie jak łączenie danych z różnych źródeł (bez uprzedniej
anonimizacji) mogą lub będą prowadzić do nadużyć.

Bardzo sławny przypadek firmy Cambridge Analytica, która tworzyła profile
psychologiczne użytkowników i używała ich do manipulacji opinią publiczną za
pomocą mediów społecznościowych to jeden z przykładów firmy, która łącząc dane,
poważnie naruszyła prywatność użytkowników (m.in. Facebooka).

Istnieje wiele różnych dróg, dzięki którym w Internecie i w świecie rzeczywistym
użytkownicy będą nieświadomie profilowani lub inwigilowani, a łączenie danych z
różnych źródeł istotnie poprawi dokładność obrazu użytkownika. Jedną z takich
dróg jest używanie stron internetowych będących częścią większej sieci
reklamowej, która łączy dane na przykład z portali \emph{social media}, wyników
wyszukiwań, wysyłanych formularzy, a nawet z takich źródeł jak systemów
automatycznego wykrywania twarzy w sklepach stacjonarnych. Niektóre informacje,
które można wnioskować po automatycznym przetworzeniu to orientacja seksualna,
poglądy polityczne i religijne, rasa, historia użycia substancji
psychoaktywnych, estymowany iloraz inteligencji czy osobowość
\cite{kosinski2013private}.

\subsection{Czy prywatność jest nam potrzebna?} % TODO Fix this thing.
Jednym z argumentów stosowanych przez przeciwników ochrony prywatności jest
sformułowanie ,,nie obchodzi mnie prywatność, bo nie mam nic do ukrycia''.
Zwolennikiem takiej argumentacji jest między innymi Eric Schmidt, były CEO firmy
Google. Ten pogląd ma także rzeszę przeciwników, głównie osób zaangażowanych w
ochronę prywatności. W swojej książce autobiograficznej Edward Snowden (słynny
amerykański \emph{whistleblower}) stwierdził, że ,,oświadczyć, że nie obchodzi
cię prywatność, bo nie masz nic do ukrycia, to mniej więcej to samo, co
oświadczyć, że nie obchodzi cię wolność słowa, ponieważ nie masz nic do
powiedzenia.'' \cite{snowden2019pamiec}. Bruce Schneier, amerykański kryptograf
i ekspert w dziedzinie bezpieczeństwa komputerowego, podsumowuje, że zbyt wiele
osób myśli o tym argumencie jak o wyborze pomiędzy bezpieczeństwem a
prywatnością. ,,Prawdziwym wyborem jest wybór pomiędzy wolnością a kontrolą.''
\cite{schneier2006eternal}.

\section{Porównanie metod identyfikacji użytkowników}
Tak ja zauważono wcześniej w niniejszej pracy---wraz z komercjalizacją Internetu
powstał i ewoluował szereg różnych metod identyfikacji urządzeń, przeglądarek i
tym samym użytkowników. Istnieją różne zastosowania identyfikacji, ale jednym z
najbardziej powszechnie omawianych (i kontrowersyjnych) jest śledzenie
użytkowników (formalnie: łączenie ze sobą wielu wizyt jednego użytkownika na tej
samej platformie) \cite[s. 3]{al2020too}.

Warto także zauważyć, że \emph{fingerprinting} przeglądarek internetowych to
jedna z dróg identyfikacji urządzeń podłączonych do Internetu. Jest ona jednak
na tyle reprezentatywna, że często mówi się o \emph{fingerprintingu} urządzeń
jako \emph{fingerprintingu} przeglądarek. Dzieje się tak, ponieważ dzisiejsze
przeglądarki internetowe, podczas interakcji z serwerami WWW, mogą aktywnie
i/lub pasywnie przekazywać zestaw danych na tyle szeroki
\cite{eckersley2010unique}, że zawiera on w sobie \emph{fingerprint} urządzenia
na którym działa przeglądarka. Przeważający ogrom aktywności użytkowników wokół
,,przeglądania'' Internetu i szeroki wachlarz danych ,,oferowanych'' przez
przeglądarki internetowe naturalnie sprawia, że wysiłki identyfikujące
użytkowników rozważane są głównie w kontekście tychże. Niniejsza praca stara się
zapewnić pewien (choć często niewidoczny) podział. W kolejnym rozdziale
niniejszej pracy omówiony jest także \emph{fingerprinting} urządzeń podłączonych
do Internetu, kiedy niemożliwe jest wykorzystanie do celów identyfikacyjnych
przeglądarki internetowej użytkownika.

Identyfikacja użytkowników nie zawsze jest także synonimem z identyfikacją
urządzeń czy przeglądarek, ale odsetek przypadków, kiedy w dzisiejszym świecie
więcej niż jedna osoba korzysta z np. jednej przeglądarki internetowej, wydaje
się być stosunkowo niski. Powodem dla takiej estymacji jest fakt, iż wspomniane
przeglądarki, te które posiadają istotny ułamek udziałów w rynku przeglądarek
internetowych, posiadają mechanizmy pozwalające na ich jednoznaczną
personalizację (parowanie z personalnym kontem Google w przeglądarce Google
Chrome, integracja przeglądarki Safari z ekosystemem firmy Apple, parowanie z
personalnym kontem Firefox w przeglądarce Firefox itd.). Co więcej, jeden
użytkownik może korzystać z wielu przeglądarek, co utrudnia jednoznaczną
identyfikację, ale nie czyni jej niemożliwą. Istnieją metody
\emph{fingerprintingu} urządzeń i przeglądarek pozwalające na identyfikację
użytkowników pomiędzy przeglądarkami internetowymi, zainstalowanymi na tym samym
urządzeniu.

Gdyby podsumować metody identyfikacji użytkowników w dzisiejszym Internecie, to
lista takich technik prezentowałaby się następująco:

\section{Zagrożenia związane z fingerprintingiem}

\section{Możliwości ochrony prywatności}

\section{Pozytywne aspekty fingerprintingu}
